在上一课时，我们介绍了 Router 接口的基本功能以及 RouterChain 加载多个 Router 的实现，之后介绍了 ConditionRouter 这个类对条件路由规则的处理逻辑以及 ScriptRouter 这个类对脚本路由规则的处理逻辑。本课时我们继续上一课时的内容，介绍剩余的三个 Router 接口实现类。

### FileRouterFactory

**FileRouterFactory 是 ScriptRouterFactory 的装饰器**，其扩展名为 file，FileRouterFactory 在 ScriptRouterFactory 基础上**增加了读取文件的能力**。我们可以将 ScriptRouter 使用的路由规则保存到文件中，然后在 URL 中指定文件路径，FileRouterFactory 从中解析到该脚本文件的路径并进行读取，调用 ScriptRouterFactory 去创建相应的 ScriptRouter 对象。

下面我们来看 FileRouterFactory 对 getRouter() 方法的具体实现，其中完成了 file 协议的 URL 到 script 协议 URL 的转换，如下是一个转换示例，首先会将 file:// 协议转换成 script:// 协议，然后会添加 type 参数和 rule 参数，其中 type 参数值根据文件后缀名确定，该示例为 js，rule 参数值为文件内容。

![2.png](assets/Ciqc1F-zkA2AduheAAGQTzCOwl8784.png)

我们可以再结合接下来这个示例分析 getRouter() 方法的具体实现：
```
public Router getRouter(URL url) {

    // 默认使用script协议

    String protocol = url.getParameter(ROUTER_KEY, ScriptRouterFactory.NAME); 

    String type = null; 

    String path = url.getPath(); 

    if (path != null) { // 获取脚本文件的语言类型

        int i = path.lastIndexOf('.');

        if (i > 0) {

            type = path.substring(i + 1);

        }

    }

    // 读取脚本文件中的内容

    String rule = IOUtils.read(new FileReader(new File(url.getAbsolutePath())));

    boolean runtime = url.getParameter(RUNTIME_KEY, false);

    // 创建script协议的URL

    URL script = URLBuilder.from(url)

            .setProtocol(protocol)

            .addParameter(TYPE_KEY, type)

            .addParameter(RUNTIME_KEY, runtime)

            .addParameterAndEncoded(RULE_KEY, rule)

            .build();

    // 获取script对应的Router实现

    return routerFactory.getRouter(script);

}
```

### TagRouterFactory & TagRouter

**TagRouterFactory 作为 RouterFactory 接口的扩展实现**，其扩展名为 tag。但是需要注意的是，TagRouterFactory 与上一课时介绍的 ConditionRouterFactory、ScriptRouterFactory 的不同之处在于，它是**通过继承 CacheableRouterFactory 这个抽象类，间接实现了 RouterFactory 接口**。

CacheableRouterFactory 抽象类中维护了一个 ConcurrentMap 集合（routerMap 字段）用来缓存 Router，其中的 Key 是 ServiceKey。在 CacheableRouterFactory 的 getRouter() 方法中，会优先根据 URL 的 ServiceKey 查询 routerMap 集合，查询失败之后会调用 createRouter() 抽象方法来创建相应的 Router 对象。在 TagRouterFactory.createRouter() 方法中，创建的自然就是 TagRouter 对象了。

#### 基于 Tag 的测试环境隔离方案

**通过 TagRouter，我们可以将某一个或多个 Provider 划分到同一分组，约束流量只在指定分组中流转，这样就可以轻松达到流量隔离的目的，从而支持灰度发布等场景。**

目前，Dubbo 提供了动态和静态两种方式给 Provider 打标签，其中动态方式就是通过服务治理平台动态下发标签，静态方式就是在 XML 等静态配置中打标签。Consumer 端可以在 RpcContext 的 attachment 中添加 request.tag 附加属性，注意**保存在 attachment 中的值将会在一次完整的远程调用中持续传递**，我们只需要在起始调用时进行设置，就可以达到标签的持续传递。

了解了 Tag 的基本概念和功能之后，我们再简单介绍一个 Tag 的使用示例。

在实际的开发测试中，一个完整的请求会涉及非常多的 Provider，分属不同团队进行维护，这些团队每天都会处理不同的需求，并在其负责的 Provider 服务中进行修改，如果所有团队都使用一套测试环境，那么测试环境就会变得很不稳定。如下图所示，4 个 Provider 分属不同的团队管理，Provider 2 和 Provider 4 在测试环境测试，部署了有 Bug 的版本，这样就会导致整个测试环境无法正常处理请求，在这样一个不稳定的测试环境中排查 Bug 是非常困难的，因为可能排查到最后，发现是别人的 Bug。

![3.png](assets/CgqCHl-zkBuACzVCAABuM5-1_s4317.png)

不同状态的 Provider 节点

为了解决上述问题，我们可以针对每个需求分别独立出一套测试环境，但是这个方案会占用大量机器，前期的搭建成本以及后续的维护成本也都非常高。

下面是一个通过 Tag 方式实现环境隔离的架构图，其中，需求 1 对 Provider 2 的请求会全部落到有需求 1 标签的 Provider 上，其他 Provider 使用稳定测试环境中的 Provider；需求 2 对 Provider 4 的请求会全部落到有需求 2 标签的 Provider 4 上，其他 Provider 使用稳定测试环境中的 Provider。

![4.png](assets/CgqCHl-zkCyANtuuAADgH2I1upA475.png)

依赖 Tag 实现的测试环境隔离方案

在一些特殊场景中，会有 Tag 降级的场景，比如找不到对应 Tag 的 Provider，会按照一定的规则进行降级。如果在 Provider 集群中不存在与请求 Tag 对应的 Provider 节点，则默认将降级请求 Tag 为空的 Provider；如果希望在找不到匹配 Tag 的 Provider 节点时抛出异常的话，我们需设置 request.tag.force = true。

如果请求中的 request.tag 未设置，只会匹配 Tag 为空的 Provider，也就是说即使集群中存在可用的服务，若 Tag 不匹配也就无法调用。一句话总结，**携带 Tag 的请求可以降级访问到无 Tag 的 Provider，但不携带 Tag 的请求永远无法访问到带有 Tag 的 Provider**。

#### TagRouter

下面我们再来看 TagRouter 的具体实现。在 TagRouter 中持有一个 TagRouterRule 对象的引用，在 TagRouterRule 中维护了一个 Tag 集合，而在每个 Tag 对象中又都维护了一个 Tag 的名称，以及 Tag 绑定的网络地址集合，如下图所示：

![5.png](assets/CgqCHl-zkEGALTHPAADFZZM7Y2A139.png)

TagRouter、TagRouterRule、Tag 与 address 映射关系图

另外，在 TagRouterRule 中还维护了 addressToTagnames、tagnameToAddresses 两个集合（都是 Map<String, List`<String>`> 类型），分别记录了 Tag 名称到各个 address 的映射以及 address 到 Tag 名称的映射。在 TagRouterRule 的 init() 方法中，会根据 tags 集合初始化这两个集合。

了解了 TagRouterRule 的基本构造之后，我们继续来看 TagRouter 构造 TagRouterRule 的过程。TagRouter 除了实现了 Router 接口之外，还实现了 ConfigurationListener 接口，如下图所示：

![6.png](assets/Ciqc1F-zkEyAMNXQAAF_oit25-o273.png)

TagRouter 继承关系图

**ConfigurationListener 用于监听配置的变化，其中就包括 TagRouterRule 配置的变更**。当我们通过动态更新 TagRouterRule 配置的时候，就会触发 ConfigurationListener 接口的 process() 方法，TagRouter 对 process() 方法的实现如下：
```
public synchronized void process(ConfigChangedEvent event) {

    // DELETED事件会直接清空tagRouterRule

    if (event.getChangeType().equals(ConfigChangeType.DELETED)) {

        this.tagRouterRule = null;

    } else { // 其他事件会解析最新的路由规则，并记录到tagRouterRule字段中

        this.tagRouterRule = TagRuleParser.parse(event.getContent());

    }

}
```

我们可以看到，如果是删除配置的操作，则直接将 tagRouterRule 设置为 null，如果是修改或新增配置，则通过 TagRuleParser 解析传入的配置，得到对应的 TagRouterRule 对象。TagRuleParser 可以解析 yaml 格式的 TagRouterRule 配置，下面是一个配置示例：
```
force: false

runtime: true

enabled: false

priority: 1

key: demo-provider

tags:

  - name: tag1

    addresses: null

  - name: tag2

    addresses: ["30.5.120.37:20880"]

  - name: tag3

    addresses: []
```

经过 TagRuleParser 解析得到的 TagRouterRule 结构，如下所示：

![1.png](assets/Ciqc1F-zkF6AHgUEAAE3K8dR6QQ826.png)

TagRouterRule 结构图

除了上图展示的几个集合字段，TagRouterRule 还从 AbstractRouterRule 抽象类继承了一些控制字段，后面介绍的 ConditionRouterRule 也继承了 AbstractRouterRule。

![9.png](assets/CgqCHl-zkGmAYDBMAAFODGWwRfo125.png)

AbstractRouterRule继承关系图

AbstractRouterRule 中核心字段的具体含义大致可总结为如下。

- key（string 类型）、scope（string 类型）：key 明确规则体作用在哪个服务或应用。scope 为 service 时，key 由 [{group}:]{service}[:{version}] 构成；scope 为 application 时，key 为 application 的名称。
- rawRule（string 类型）：记录了路由规则解析前的原始字符串配置。
- runtime（boolean 类型）：表示是否在每次调用时执行该路由规则。如果设置为 false，则会在 Provider 列表变更时预先执行并缓存结果，调用时直接从缓存中获取路由结果。
- force（boolean 类型）：当路由结果为空时，是否强制执行，如果不强制执行，路由结果为空的路由规则将自动失效。该字段默认值为 false。
- valid（boolean 类型）：用于标识解析生成当前 RouterRule 对象的配置是否合法。
- enabled（boolean 类型）：标识当前路由规则是否生效。
- priority（int 类型）：用于表示当前 RouterRule 的优先级。
- dynamic（boolean 类型）：表示该路由规则是否为持久数据，当注册方退出时，路由规则是否依然存在。

我们可以看到，AbstractRouterRule 中的核心字段与前面的示例配置是一一对应的。

我们知道，Router 最终目的是要过滤符合条件的 Invoker 对象，下面我们一起来看 TagRouter 是如何使用 TagRouterRule 路由逻辑进行 Invoker 过滤的，大致步骤如下。

1. 如果 invokers 为空，直接返回空集合。
2. 检查关联的 tagRouterRule 对象是否可用，如果不可用，则会直接调用 filterUsingStaticTag() 方法进行过滤，并返回过滤结果。在 filterUsingStaticTag() 方法中，会比较请求携带的 tag 值与 Provider URL 中的 tag 参数值。
3. 获取此次调用的 tag 信息，这里会尝试从 Invocation 以及 URL 的参数中获取。
4. 如果**此次请求指定了 tag 信息**，则首先会获取 tag 关联的 address 集合。
   1. 如果 address 集合不为空，则根据该 address 集合中的地址，匹配出符合条件的 Invoker 集合。如果存在符合条件的 Invoker，则直接将过滤得到的 Invoker 集合返回；如果不存在，就会根据 force 配置决定是否返回空 Invoker 集合。
   2. 如果 address 集合为空，则会将请求携带的 tag 值与 Provider URL 中的 tag 参数值进行比较，匹配出符合条件的 Invoker 集合。如果存在符合条件的 Invoker，则直接将过滤得到的 Invoker 集合返回；如果不存在，就会根据 force 配置决定是否返回空 Invoker 集合。
   3. 如果 force 配置为 false，且符合条件的 Invoker 集合为空，则返回所有不包含任何 tag 的 Provider 列表。
5. 如果**此次请求未携带 tag 信息**，则会先获取 TagRouterRule 规则中全部 tag 关联的 address 集合。如果 address 集合不为空，则过滤出不在 address 集合中的 Invoker 并添加到结果集合中，最后，将 Provider URL 中的 tag 值与 TagRouterRule 中的 tag 名称进行比较，得到最终的 Invoker 集合。

上述流程的具体实现是在 TagRouter.route() 方法中，如下所示：
```
public <T> List<Invoker<T>> route(List<Invoker<T>> invokers, URL url, Invocation invocation) throws RpcException {

    ... // 如果invokers为空，直接返回空集合(略)

    final TagRouterRule tagRouterRuleCopy = tagRouterRule;

    if (tagRouterRuleCopy == null || !tagRouterRuleCopy.isValid() || !tagRouterRuleCopy.isEnabled()) {

        return filterUsingStaticTag(invokers, url, invocation);

    }

    // 检查关联的tagRouterRule对象是否可用，如果不可用，则会直接调用filterUsingStaticTag() 方法进行过滤

    List<Invoker<T>> result = invokers;

    // 获取此次调用的tag信息，尝试从Invocation以及URL中获取

    String tag = StringUtils.isEmpty(invocation.getAttachment(TAG_KEY)) ? url.getParameter(TAG_KEY) :

            invocation.getAttachment(TAG_KEY);

    if (StringUtils.isNotEmpty(tag)) { // 此次请求一个特殊的tag

        // 获取tag关联的address集合

        List<String> addresses = tagRouterRuleCopy.getTagnameToAddresses().get(tag);

        if (CollectionUtils.isNotEmpty(addresses)) {

            // 根据上面的address集合匹配符合条件的Invoker

            result = filterInvoker(invokers, invoker -> addressMatches(invoker.getUrl(), addresses));

            // 如果存在符合条件的Invoker，则直接将过滤得到的Invoker集合返回

            // 如果不存在符合条件的Invoker，根据force配置决定是否返回空Invoker集合

            if (CollectionUtils.isNotEmpty(result) || tagRouterRuleCopy.isForce()) {

                return result;

            }

        } else {

            // 如果 address 集合为空，则会将请求携带的 tag 与 Provider URL 中的 tag 参数值进行比较，匹配出符合条件的 Invoker 集合。

            result = filterInvoker(invokers, invoker -> tag.equals(invoker.getUrl().getParameter(TAG_KEY)));

        }

        if (CollectionUtils.isNotEmpty(result) || isForceUseTag(invocation)) {

            return result; // 存在符合条件的Invoker或是force配置为true

        }else { // 如果 force 配置为 false，且符合条件的 Invoker 集合为空，则返回所有不包含任何 tag 的 Provider 列表。

            List<Invoker<T>> tmp = filterInvoker(invokers, invoker -> addressNotMatches(invoker.getUrl(),

                    tagRouterRuleCopy.getAddresses()));

            return filterInvoker(tmp, invoker -> StringUtils.isEmpty(invoker.getUrl().getParameter(TAG_KEY)));

        }

    } else {

        // 如果此次请求未携带 tag 信息，则会先获取 TagRouterRule 规则中全部 tag 关联的 address 集合。

        List<String> addresses = tagRouterRuleCopy.getAddresses();

        if (CollectionUtils.isNotEmpty(addresses)) {

            // 如果 address 集合不为空，则过滤出不在 address 集合中的 Invoker 并添加到结果集合中。

            result = filterInvoker(invokers, invoker -> addressNotMatches(invoker.getUrl(), addresses));

            if (CollectionUtils.isEmpty(result)) {

                return result;

            }

        }

        // 如果不存在符合条件的 Invoker 或是 address 集合为空，则会将请求携带的 tag 与 Provider URL 中的 tag 参数值进行比较，得到最终的 Invoker 集合。

        return filterInvoker(result, invoker -> {

            String localTag = invoker.getUrl().getParameter(TAG_KEY);

            return StringUtils.isEmpty(localTag) || !tagRouterRuleCopy.getTagNames().contains(localTag);

        });

    }

}
```

### ServiceRouter & AppRouter

除了前文介绍的 TagRouterFactory 继承了 CacheableRouterFactory 之外，**ServiceRouterFactory 也继承 CachabelRouterFactory，具有了缓存的能力**，具体继承关系如下图所示：

![8.png](assets/Ciqc1F-zkHqAH3diAAGWl6aQJy8860.png)

CacheableRouterFactory 继承关系图

ServiceRouterFactory 创建的 Router 实现是 ServiceRouter，与 ServiceRouter 类似的是 AppRouter，**两者都继承了 ListenableRouter 抽象类**（虽然 ListenableRouter 是个抽象类，但是没有抽象方法留给子类实现），继承关系如下图所示：

![7.png](assets/Ciqc1F-zkISAPopjAAH9Njd3pOE049.png)

ListenableRouter 继承关系图

**ListenableRouter 在 ConditionRouter 基础上添加了动态配置的能力**，ListenableRouter 的 process() 方法与 TagRouter 中的 process() 方法类似，对于 ConfigChangedEvent.DELETE 事件，直接清空 ListenableRouter 中维护的 ConditionRouterRule 和 ConditionRouter 集合的引用；对于 ADDED、UPDATED 事件，则通过 ConditionRuleParser 解析事件内容，得到相应的 ConditionRouterRule 对象和 ConditionRouter 集合。这里的 ConditionRuleParser 同样是以 yaml 文件的格式解析 ConditionRouterRule 的相关配置。ConditionRouterRule 中维护了一个 conditions 集合（List`<String>` 类型），记录了多个 Condition 路由规则，对应生成多个 ConditionRouter 对象。

整个解析 ConditionRouterRule 的过程，与前文介绍的解析 TagRouterRule 的流程类似，这里不再赘述。

在 ListenableRouter 的 route() 方法中，会遍历全部 ConditionRouter 过滤出符合全部路由条件的 Invoker 集合，具体实现如下：
```
public <T> List<Invoker<T>> route(List<Invoker<T>> invokers, URL url, Invocation invocation) throws RpcException {

    if (CollectionUtils.isEmpty(invokers) || conditionRouters.size() == 0) {

        return invokers; // 检查边界条件，直接返回invokers集合

    } 

    for (Router router : conditionRouters) { // 路由规则进行过滤

        invokers = router.route(invokers, url, invocation);

    }

    return invokers;

}
```

ServiceRouter 和 AppRouter 都是简单地继承了 ListenableRouter 抽象类，且没有覆盖 ListenableRouter 的任何方法，两者只有以下两点区别。

- **一个是 priority 字段值不同**。ServiceRouter 为 140，AppRouter 为 150，也就是说 ServiceRouter 要先于 AppRouter 执行。
- **另一个是获取 ConditionRouterRule 配置的 Key 不同**。ServiceRouter 使用的 RuleKey 是由 {interface}:[version]:[group] 三部分构成，获取的是一个服务对应的 ConditionRouterRule。AppRouter 使用的 RuleKey 是 URL 中的 application 参数值，获取的是一个服务实例对应的 ConditionRouterRule。

### 总结

本课时我们是紧接上一课时的内容，继续介绍了剩余 Router 接口实现的内容。

我们首先介绍了基于文件的 FileRouter 实现，其底层会依赖上一课时介绍的 ScriptRouter；接下来又讲解了基于 Tag 的测试环境隔离方案，以及如何基于 TagRouter 实现该方案，同时深入分析了 TagRouter 的核心实现；最后我们还介绍了 ListenableRouter 抽象类以及 ServerRouter 和 AppRouter 两个实现，它们是在条件路由的基础上添加了动态变更路由规则的能力，同时区分了服务级别和服务实例级别的配置。